% Auteur : Grégory Châtel Samuele Giraudo
% Création : 18/09/12
% Modifications : 02/10/12, oct. 2013 aout 2014, janvier 2016,
% mars 2016

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[top=3cm,bottom=3cm,left=3cm,right=3cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[ps]{skak}

\usepackage{tikz}

%\author{Samuele Giraudo}
\date{}
\title{{\bf Perfectionnement à la programmation en {\sf C}} \\
    Fiche de TP 5 \\
    {\small L2 Informatique 2015-2016} \\
    {\it \small Les huit dames}}

% Couleurs.
\definecolor{Noir}{RGB}{0,0,0}
\definecolor{Rouge}{RGB}{205,35,38}
\definecolor{Bleu}{RGB}{2,60,195}
\definecolor{Bleu1}{RGB}{121,176,197}
\definecolor{Vert}{RGB}{23,103,1}
\definecolor{Orange}{RGB}{245,113,15}
\definecolor{Blanc}{RGB}{255,255,255}
\definecolor{Marron}{RGB}{193,88,50}
\definecolor{Jaune}{RGB}{255,180,30}
\definecolor{Violet}{RGB}{181,18,225}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Exercice}{Exercice}

% Configuration de listings.
\lstset{
    language=c,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    identifierstyle=\color{Mahogany},
    keywordstyle=\color{NavyBlue},
    stringstyle=\color{Emerald},
    commentstyle=\it\color{Gray},
    columns=flexible,
    tabsize=4,
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
    breakautoindent=true,
    captionpos=b,
    showstringspaces=true
}

\begin{document}

\maketitle

Ce TP se déroule en deux séances et est à faire par binômes. Le travail
réalisé doit être envoyé au plus tard exactement une semaine après le
début de la $2\ieme$ séance de TP. Il sera disposé sur la plate-forme
prévue à cet effet et constitué des programmes répondant aux questions
et des éventuels fichiers annexes qui peuvent être demandés.
\bigskip
\bigskip
\bigskip

Un célèbre problème d'échecs consiste à placer huit dames
(aux échecs, on dit \og dame \fg{} et non pas \og reine \fg{}~!) sur un
échiquier sans qu'aucune n'attaque une autre. Voici, par exemple, une
configuration gagnante~:
\fenboard{3Q4/6Q1/Q7/7Q/4Q3/1Q6/5Q2/2Q5 w - - 0 1}
\begin{center}\showboard\end{center}
\bigskip

L'objectif de ce TP est de réaliser une interface graphique permettant
à un utilisateur de placer à la souris des dames sur un échiquier. Le
programme signale si le placement est gagnant ou non. Pour mener tout
ceci à bien, il sera question ---~bien que ceci n'est pas évident de
prime abord~--- de manipulation de bits et d'emploi d'opérateurs bit à
bit.
\bigskip
\bigskip
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Conception du projet)}\smallskip

L'objectif de cet exercice est de concevoir une architecture viable pour
le projet présenté.
\smallskip

\begin{enumerate}
    \item Lire attentivement {\bf l'intégralité du sujet} avant de
    commencer à répondre aux questions. Les explications suivantes
    constituent une spécification de projet.
    \smallskip

    \item Une fois ceci fait, proposer un découpage en modules cohérent
    du projet. Pour chaque module proposé, décrire les types qu'il apporte
    ainsi que ses objectifs principaux.
    \smallskip

    \item Au fil de l'écriture du projet (dans le travail demandé par les
    prochains exercices), il est possible de se rendre compte que le
    découpage initialement prévu n'est pas complet ou adapté. Si c'est
    le cas, mentionner l'historique de ses modifications.
    \smallskip

    \item Maintenir un {\tt Makefile} pour compiler le projet.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Opérations bit à bit)}\smallskip
\label{ex:operations}

Nous utilisons dans cet exercice les opérateurs bit à bit pour
modifier des mots binaires de façon adéquate. Ces opérateurs vont être
utilisés de manière récurrente dans tout le TP et le but de cet exercice
est de se familiariser avec cette nouvelle sorte d'opérateurs.
\smallskip

À titre d'exemple, l'expression
\begin{lstlisting}
~(1 << 7);
\end{lstlisting}
a pour valeur l'entier possédant son $8\ieme$ bit à {\tt 0} et tous les
autres à {\tt 1}. En effet, la sous-expression {\tt 1 << 7} a pour valeur
l'entier dont le $8\ieme$ bit est à {\tt 1} et les autres à {\tt 0}. Le
fait de considérer son complémentaire (opérateur ${\tt \sim}$) produit
le résultat attendu.
\smallskip

Toutes les questions de cet exercice doivent {\bf être résolues en une ligne}
en {\sf C} à la manière de l'exemple donné.
\begin{enumerate}
    \item Créer un entier tel que son $15\ieme$ bit est à {\tt 1} et les
    autres sont à {\tt 0}.
    \smallskip

    \item Créer un entier tel que son $14\ieme$ bit est à {\tt 0} et les
    autres sont à {\tt 1}.
    \smallskip

    \item Mettre le $13\ieme$ bit d'un entier {\tt x} à {\tt 1}.
    \smallskip

    \item Mettre le $12\ieme$ bit d'un entier {\tt x} à {\tt 0}.
    \smallskip

    \item Tester si le $11\ieme$ bit d'un entier {\tt x} est un {\tt 1}.
    \smallskip

    \item Tester si les $3$ premiers bits d'un entier {\tt x} sont tous
    {\tt 1}.
    \smallskip

    \item Tester si les $4$ premiers bits d'un entier {\tt x} sont tous
    {\tt 0}.
    \smallskip

    \item Tester l'égalité des $10\ieme$ bits de deux entiers {\tt x} et
    {\tt y}.
    \smallskip


    \item Tester si deux entiers {\tt x} et {\tt y} possèdent au moins
    un bit à {\tt 1} en une même position.
    \smallskip

    \item Tester si tous les bits des deux entiers {\tt x} et {\tt y}
    qui sont en même positions sont égaux.
    \smallskip

    \item Tester si tous les bits des deux entiers {\tt x} et {\tt y}
    qui sont en même positions sont différents.
    \smallskip
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Représentations des données)}\smallskip
\label{ex:representation}

Le but de cet exercice est de définir la façon dont va être représenté
un échiquier en mémoire. L'information contenue dans un échiquier est
la présence ou l'absence, case par case, de dames. Il est clair que
cette information est suffisante pour représenter de manière fidèle
une configuration de jeu.
\smallskip

Un échiquier est un quadrillage de taille $8 \times 8$ dont les cases
sont, en première approche, indexées par des couples lettre/entier. Il
est possible d'\og aplanir \fg{} un échiquier en le voyant comme un
tableau de $64$ cases à une seule dimension. Chaque case est ainsi
représentée par un entier de $0$ à $63$ comme le montre l'illustration
suivante~:
\fenboard{8/8/8/8/8/8/8/8 w - - 0 1}
\begin{equation*}\begin{split}
    \begin{split}\showboard\end{split}
    \qquad \longleftrightarrow \qquad
    \renewcommand{\arraystretch}{1.35}
    \begin{split}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
        56 & 57 & 58 & 59 & 60 & 61 & 62 & 63 \\ \hline
        48 & 49 & 50 & 51 & 52 & 53 & 54 & 55 \\ \hline
        40 & 41 & 42 & 43 & 44 & 45 & 46 & 47 \\ \hline
        32 & 33 & 34 & 35 & 36 & 37 & 38 & 39 \\ \hline
        24 & 25 & 26 & 27 & 28 & 29 & 30 & 31 \\ \hline
        16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 \\ \hline
        8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \\ \hline
        0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{split} \\[.75em]
    \longleftrightarrow \qquad
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|ccccc|c|c|} \hline
        0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 &
        \dots & \dots & \dots & \dots & & 62 & 63 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{split}\end{equation*}
\smallskip

Toute case d'un échiquier peut prendre deux états~: occupée par une dame
ou bien libre. On décide de représenter une position d'échecs par un entier
de $64$ bits~: chaque bit code l'état de la case indiquée par sa position
dans l'entier. Un bit à {\tt 1} (resp. {\tt 0}) spécifie que la case
correspondante est occupée par une dame (resp. vide). De plus, le bit de
poids fort de l'entier de $64$ bits code pour la case d'indice $0$. Par
exemple, la position située en première page du sujet est codée par
l'entier de $64$ bits suivant~:
\begin{equation*}
{\tt 00100000 00000100 01000000 00001000 00000001 10000000 00000010 00010000}.
\end{equation*}

\begin{enumerate}
    \item Définir un type énuméré {\tt Case} qui contient, de {\tt A1} à
    {\tt H8} toutes les cases d'un échiquier. Il faut que la valeur
    numérique de la constante {\tt A1} soit {\tt 0}, celle de {\tt B1}
    soit {\tt 1}, \dots, et finalement celle de {\tt H8} soit {\tt 63}.
    Utiliser les fonctions rechercher/remplacer de l'éditeur de texte
    pour ne pas perdre de temps ici.
    \smallskip

    \item Déclarer un type synonyme {\tt Position} qui permet de
    représenter des positions selon la convention expliquée. Cette
    déclaration de type doit répondre aux explications précédentes et
    être la plus simple possible.
    \smallskip

    \item Définir une fonction
\begin{lstlisting}
int est_case_occupee(Position pos, Case c);
\end{lstlisting}
    qui renvoie {\tt 1} si la case {\tt c} de la position {\tt pos} est
    occupée par une dame et {\tt 0} sinon.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice}{\bf (C\oe ur du programme)}\smallskip

Dans cet exercice, nous allons écrire les fonctions de base permettant
de faire les différents tests nécessaires à la résolution du problème
des huit dames. Nous utiliserons les opérations bit à bit vues dans
l'exercice~\ref{ex:operations} et la représentation d'une position
introduite dans l'exercice~\ref{ex:representation}.
\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction
\begin{lstlisting}
int placer_dame_position(Position *pos, Case c);
\end{lstlisting}
    qui modifie la position pointée par {\tt pos} pour qu'elle contienne
    une dame sur la case {\tt c}, en laissant les contenus des autres
    cases inchangés. La fonction renvoie un entier pour signaler une
    éventuelle erreur.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction
\begin{lstlisting}
int afficher_position(Position pos);
\end{lstlisting}
    qui réalise un affichage de la position {\tt pos} sur la sortie
    standard. La présence d'une pièce sera notée par un {\tt '+'} et
    l'absence, par un {\tt '.'}. La fonction renvoie un entier pour
    signaler une éventuelle erreur.
    \smallskip

    \item Une dame {\em attaque} toute les cases situées sur sa rangée,
    sa colonne et ses deux diagonales. Voici par exemple les cases
    attaquées (case contenant une $\times$) par une dame en d5~:
    \fenboard{8/8/8/3Q4/8/8/8/8 w - - 0 1}
    \begin{center}\showboard\end{center}
    \highlight[x]{c4,b3,a2,e4,f3,g2,h1,c6,b7,a8,e6,f7,g8}
    \highlight[x]{a5,b5,c5,e5,f5,g5,h5}
    \highlight[x]{d6,d7,d8,d4,d3,d2,d1}

    Écrire une fonction
\begin{lstlisting}
int calculer_cases_attaquees(Position *pos, Case c);
\end{lstlisting}
    qui modifie la position pointée par {\tt pos} pour qu'elle contienne
    exactement les cases attaquées par une dame située sur la case
    {\tt c}. Ainsi, cette position résultat doit avoir des bits à {\tt 1}
    aux endroits correspondants à des cases attaquées et des bits à
    {\tt 0} ailleurs. La fonction renvoie un entier pour signaler une
    éventuelle erreur.
    \smallskip

    {\it Attention~: une dame n'attaque pas la case sur laquelle elle
    se trouve~!}
    \smallskip

    \item On souhaite à présent, pour gagner en efficacité,
    sauvegarder les résultats de la fonction précédente pour toutes
    les valeurs possibles de son paramètre {\tt c}. Pour cela,
    déclarer une variable globale
\begin{lstlisting}
Position tab_cases_attaquees[64];
\end{lstlisting}\newpage
    Ce tableau doit être initialisé à l'aide de la fonction
    {\tt calculer\_cases\_attaquees} avant toute utilisation. Ce tableau
    statique, de taille $64$, est ainsi indexé par des cases. Pour toute
    case {\tt c}, {\tt tab\_cases\_attaquees$[$c$]$} contient la
    position calculée par la fonction de la question précédente.
    \smallskip

    {\it Attention~: l'utilisation de variables globales est à
    proscrire dans le cas général. Son utilisation est cependant ici
    justifiée.}
    \smallskip

    \item Écrire une fonction
\begin{lstlisting}
int est_sans_attaque_mutuelle(Position pos);
\end{lstlisting}
    qui renvoie {\tt 1} si les dames de la position {\tt pos} ne
    s'attaquent pas mutuellement et {\tt 0} sinon.
    \smallskip

    {\it Indication~: il est possible d'utiliser l'algorithme
    suivant. On commence par calculer un entier {\tt attaques} de
    $64$ bits qui contient l'ensemble des cases attaquées par toutes
    les dames de {\tt pos}. Cet entier est calculé en parcourant toutes
    les cases de la position qui contiennent une dame, en
    exploitant les valeurs du tableau {\tt tab\_cases\_attaquees}.
    Ensuite, comparer par le bon opérateur
    bit à bit les entiers {\tt attaques} et {\tt pos}. De cette
    comparaison, en déduire le résultat à renvoyer.}
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice}{\bf (Interface graphique)}\smallskip

Le but de cet exercice est de réaliser une interface graphique
utilisant la bibliothèque graphique {\sf MLV} qui permet de s'essayer
au problème des huit dames.

\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction paramétrée par une position et qui
    permet de l'afficher.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction dont le rôle est de récupérer les
    coordonnées de la case sélectionnée à la souris par l'utilisateur.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction qui permet à l'utilisateur d'essayer
    de résoudre le problème. L'interface indiquera par un moyen de
    quelconque (visuel, sonore, {\em etc.}) si un placement
    illégal (c.-à-d. lorsque deux dames s'attaquent mutuellement)
    a été fait. Dans le cas où les huit dames ont été placées sans
    qu'elles ne s'attaquent mutuellement, l'interface indiquera
    que l'utilisateur a gagné.
    \smallskip

    {\em Optionnel}~: on permettra à l'utilisateur d'annuler un
    nombre de coups arbitraire en utilisant un bouton {\em précédent}.
    Cette fonction peut par exemple utiliser un tableau de huit
    positions représentant les différentes étapes du placement des dames.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice}{\bf (Des cavaliers en plus)}\smallskip

{\em Cet exercice est optionnel, il n'est a envisager que lorsque
tout le reste fonctionne parfaitement.}
\smallskip

Un cavalier (aux échecs, on dit \og cavalier \fg{} et non pas
\og cheval \fg{}~!) attaque toutes les cases situées \og en L \fg\,
par rapport à celle où il se trouve. Voici par exemple les cases
attaquées (cases contenant une $\times$) par un cavalier en d5~:
\fenboard{8/8/8/3N4/8/8/8/8 w - - 0 1}
\begin{center}\showboard\end{center}
\highlight[x]{c7,e7,f6,f4,e3,c3,b4,b6}

\begin{enumerate}
    \item Refaire l'ensemble du TP avec des cavaliers à la place
    de dames. Le but du jeu est maintenant de placer le maximum de
    cavaliers sans qu'aucun n'attaque un autre.
    \smallskip

    \item Mélanger maintenant les dames et les cavaliers dans une même
    position. L'utilisateur peut placer, selon ses envies, des dames
    et des cavaliers dans une même position. L'objectif est de
    construire des configurations ayant un maximum de dames et de
    cavaliers qui ne s'attaquent pas mutuellement. Par exemple, la
    position suivante est valide~:
    \fenboard{N7/6Q1/2N5/8/5Q2/3Q4/8/8 w - - 0 1}
    \begin{center}\showboard\end{center}
    \smallskip

    {\it Indication~: une position est maintenant représentée non
    pas par un seul nombre de $64$ bits mais par deux. L'un contient
    les cases occupées par les dames tandis que l'autre contient
    les cases occupées par les cavaliers.}
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

{\bf Pour ceux qui veulent aller plus loin}, ces entiers de $64$ bits
que nous avons utilisés pour représenter un ensemble de pièces aux échecs
sont connus sous le nom de {\em bitboards}. Les programmes de classe
mondiale actuels qui jouent aux échecs utilisent des bitboards (sous
certains détails plus ou moins sophistiqués) pour représenter des
positions de manière véritablement efficace.

\end{document}
