% Auteur : Samuele Giraudo
% Création : 20-03-16
% Modifications : 20-03-16 01-04-16

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[top=2.4cm,bottom=2.4cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}

%\author{Samuele Giraudo}
\date{}
\title{{\bf Perfectionnement à la programmation en {\sf C}} \\
    Fiche de TD 5 \\
    {\small L2 Informatique 2015-2016} \\
    {\it \small Pointeurs génériques et allocation dynamique}}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{Exercice}{Exercice}

\newcommand{\EnsNat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\La}{{\tt a}}
\newcommand{\Lb}{{\tt b}}
\newcommand{\Lc}{{\tt c}}
\newcommand{\Ld}{{\tt d}}

% Configuration de listings.
\lstset{
    language=c,
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    identifierstyle=\color{Mahogany},
    keywordstyle=\color{NavyBlue},
    stringstyle=\color{Emerald},
    commentstyle=\it\color{Gray},
    columns=flexible,
    tabsize=4,
    extendedchars=true,
    showspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    breaklines=true,
    breakautoindent=true,
    captionpos=b,
    showstringspaces=true
}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Test d'égalité de zones de la mémoire)}\smallskip
\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction qui permet de tester l'égalité entre deux
    variables d'un type quelconque. La fonction admet le prototype
\begin{lstlisting}
int sont_egales(int nb_octets, void *var1, void *var2);
\end{lstlisting}
    et elle renvoie {\tt 1} si les {\tt nb\_octets} lus à partir des adresses
    {\tt var1} et {\tt var2} sont égaux deux à deux et {\tt 0} sinon.
    \smallskip

    \item On suppose que {\tt num1} et {\tt num2} sont deux variables
    de type {\tt short}. Écrire l'appel à la fonction {\tt sont\_egales}
    pour comparer les valeurs de ces variables.
    \smallskip

    \item On suppose que {\tt res} est une variable de type {\tt int}.
    Pour chacune des suites d'instructions suivantes, expliquer la
    valeur de {\tt res} à la fin de leur exécution.
    \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[label = ({\alph*})]
            \item ~
\begin{lstlisting}
int a;
char b;

a = 3;
b = 3;
res = sont_egales(1, &a, &b);
\end{lstlisting}

            \item ~
\begin{lstlisting}
int a;
int b;

a = (1 << 8) + 32;
b = 32;
res = sont_egales(1, &a, &b);
\end{lstlisting}

            \item ~
\begin{lstlisting}
int a;
int b;

a = (1 << 8) + 32;
b = 32;
res = sont_egales(2, &a, &b);
\end{lstlisting}

            \item ~
\begin{lstlisting}
int a;
int b;

a = 0xAE00BBAA
b = 0xEA00BBAA;
res = sont_egales(3, &a, &b);
\end{lstlisting}
        \end{enumerate}
    \end{multicols}
    \smallskip

    \item Expliquer comment utiliser la fonction {\tt sont\_egales}
    pour tester si deux variables d'un type structuré~{\tt T} quelconque
    sont égales. Expliquer ce qu'il se passe si certains champs de {\tt T}
    sont des pointeurs.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Tableaux statiques)}\smallskip

On souhaite manipuler une fonction paramétrée par un entier {\tt n} qui
renvoie un pointeur sur un tableau de {\tt n} entiers initialisés à {\tt 0}.

\begin{multicols}{2}
\begin{lstlisting}
int *creer_tableau(int n) {
    int tab[n];
    int i;

    for (i = 0 ; i < n ; ++i)
        tab[i] = 0;
    return tab;
}
\end{lstlisting}

Expliquer pourquoi la fonction ci-contre ne répond pas à cette
spécification en donnant deux raisons bien précises. En supposant que
cette fonction est acceptée par le compilateur, expliquer aussi ce
qu'il se passe lorsqu'elle est appelée (faire des dessins de
mémoire).
\end{multicols}

\noindent
{\it Indice~: tenir compte du fait que la taille du tableau statique
n'est pas connue à la compilation mais seulement à l'exécution.}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Tableaux dynamiques à une dimension)}\smallskip

\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction {\tt creer\_tab} paramétrée par un entier
    {\tt n} et qui renvoie un pointeur sur un tableau de {\tt n} entiers
    initialisés à {\tt 0}.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction {\tt detruire\_tab} paramétrée par un
    pointeur {\tt tab} sur un tableau d'entiers et qui libère la place
    mémoire occupée par {\tt tab}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Tableaux dynamiques à deux dimensions)}\smallskip

\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction {\tt creer\_tab\_2d} paramétrée par des
    entiers {\tt n} et {\tt m} et qui renvoie un pointeur sur un tableau
    à deux dimensions de {\tt n} $\times$ {\tt m} entiers initialisés
    à {\tt 0}.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction {\tt detruire\_tab\_2d} paramétrée par un
    entier {\tt n} et un pointeur {\tt tab} sur un tableau à deux
    dimensions de {\tt n} $\times$ {\tt m} entiers (il n'est pas
    nécessaire de connaître {\tt m} ici). Cette fonction doit libérer la
    place mémoire occupée par {\tt tab}.
    \smallskip

    \item Dessiner l'état de la mémoire étape par étape et de manière
    très précise lors de l'exécution des instructions
\begin{lstlisting}
int **tab = creer_tab_2d(2, 3);
detruire_tab_2d(tab, 2);
\end{lstlisting}
    \smallskip

    \item Expliquer comment représenter et gérer un tableau à deux
    dimensions par un tableau à une seule dimension.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Exercice} {\bf (Tableaux dynamiques en dents de scie)}\smallskip

\begin{enumerate}
    \item Écrire une fonction {\tt creer\_scie} paramétrée par un entier
    {\tt n} et qui renvoie un pointeur sur un tableau à deux dimensions
    de caractères. Pour tout $0 \leq i \leq {\tt n} - 1$, la $i\ieme$
    case du tableau à construire contient un tableau à une dimension de
    $i$ modulo $5$ plus un caractères {\tt '*'}.
    \smallskip

    \item Écrire une fonction {\tt detruire\_scie} paramétrée par un
    entier {\tt n} et un pointeur {\tt scie} sur un tableau à deux
    dimensions de caractères (pouvant être construit par un appel à
    {\tt creer\_scie}). Cette fonction doit libérer la place mémoire
    occupée par {\tt scie}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}
\bigskip

\end{document}
